% Created 2021-01-21 jeu. 17:42
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\author{emile}
\date{\today}
\title{}
\hypersetup{
 pdfauthor={emile},
 pdftitle={},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.3 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\tableofcontents

\section{Code}
\label{sec:org5aa2140}

Dans ce document, une petite explication du code : 
Tout le code source se trouve dans le dossier ./src/
Bon tu remarquera qu'il y a des trucs par forcément très logique sur la structure. C'est parceque j'ai modifié pas mal de chose, et pas toujours tout refais.

\subsection{Main (/src/main.py)}
\label{sec:org3e4a493}

Le fichier main ne fait pas grand chose, il met en place le système de log, prend les param de la command line et appelle la classe RoleManager.
\begin{itemize}
\item Command line options : 
\begin{itemize}
\item \-c, \--config: le path du fichier contenant les dependances entre les roles
\item \-l, \--log-file: le path du fichier dans lequel on dump les log (pour debug), par default /tmp/out.log
\item \-g, \--group-vars: Le fichier de configuration ansible (ex: /group\(_{\text{vars}}\)/globals.yml pour kolla)
\item \-o, \--out\(_{\text{dir}}\): le path du dossier dans lequel on va dumper le resultat (par défault: ./.result)
\end{itemize}
\end{itemize}


\subsection{RoleManager (/src/roles/manage.py):}
\label{sec:org9e3ef66}

C'est le vrai point d'entré du programme, il lit le fichier de config et le playbook, et associe les deux.

\begin{itemize}
\item Lecture ansible: 
La fonction importante est getRole (roleTag, varDict), qui va lire un fichier playbook (celui donnée en construction au role manager).
La fonction lit le playbook, et stocke toutes les informations possible sur le playbook, avec comme variables varDict
Pour ça utilise un AnsibleParser ()
\end{itemize}

Chaque role stocké par le role manager est un MultiRole, avec un tag unique.
Le RoleManager lit le fichier de dépendance, et active uniquement les roles qui y sont présent
Pour chaque role (MultiRole), il les informe de leurs dépendances (local ou remote)

@Warning: Dans cette version, le varDict ne passé à la fonction getRole ne peux pas être vide.
\begin{itemize}
\item Le programme ne planterait pas, mais le résultat serait invalide.
\item Le bug vient des Roles, qui définissent le nom de leurs action (et donc de certain fichier de config ansible), en fonction de ce dictionnaire, donc il faut au moins un valeur dedans même si elle n'a pas d'impact
\item L'example kubernetes est comme ça, il n'y a pas vraiment de variable kube\(_{\text{action}}\), mais pourtant elle est défini dans le fichier /sample/kube-ansible/config.yml
\end{itemize}

\subsection{Role (/src/roles/role.py et /src/roles/multi.py):}
\label{sec:org65d52df}

@Info: 
\begin{itemize}
\item Un multi role est un ensemble d'action découverte dans un fichier playbook.
\item Un role, est une suite d'action provenant d'un role réel:
\end{itemize}

\subsubsection{Découverte des action:}
\label{sec:org69ada60}

Un role est crée par le role manager, qui ne sais pas vraiment ce qui est contenu dans le résultat donné par l'AnsibleParser.
Ces résultat sont passé au role, dans les fonction update. C'est le Role lui même qui décompose les contenu, et stocke les action.
Les action sont définient pas la classe Action.

\subsubsection{Découverte des dépendances}
\label{sec:orgd096082}

Chaque role possède des dépendances (madeus), les fonctions sont dans le fichier role, sous le commentaire STATES (ligne: \textasciitilde{}200)
Tout est là, j'ai essayer de commenter au maximum. 

\subsubsection{Ansible dumping :}
\label{sec:org4402d82}

Un multi role peux contenir autre chose que des tâches, comme des roles (mais pas de multi role, la récursivité s'arrête là). 
Chaque tâche est définis par la classe Action. 
Lorsqu'un multi role est dumpé, il produit des playbook, un par différentes action. 
Le playbook dumpé est dans \({outDir}/ansible/site_\)\{roleName\}\_\_\_\$\{actionName\}\$\_\(_{\text{.yml}}\)
Cette action de dumpé les actions dans des playbook est la fonction, dumpPlaybook, qui va parcourir les différentes action découverte par le RoleManager et active.
Un multi role, possède pour chaque nom d'action (ex: kolla\(_{\text{action}}\): deploy), une list d'action, cette list est tout ce qui sera dump dans le playbook (elle contient donc, les tâches, les roles\ldots{})    

Un role (non multi) ne contiens que des tâches, et ne produit pas de playbook. Il va dump un fichier main dans \({outDir}/ansible/roles/\)\{roleName\}/main.yml
Ce fichier est tjrs le même, et ne contiens que la ligne : 
\begin{itemize}
\item import: \{\{ \uline{\uline{action}}.yml \}\}
\end{itemize}

Un role dump egalement, un fichier de tâche par action, ce fichier est rempli en fonction des tâches présente dans la classe action.
Pour chaque action, un role possède une liste d'action. C'est une tentative de généralisation, mais je ne pense pas qu'un role puisse vraiment posséder plusieur action par nom d'action (enfin c'est pas important).

\subsubsection{Madeus dumping:}
\label{sec:org28cb12a}

Une fois que ansible est dump, c'est plus très compliqué, il reste plus qu'a écrire les fichier python qui vont faire les appels.
Les fonctions sont uniquement pour les multi role normalement, mais avec toutes les modifs du code, elle se sont retrouvé dans Role, et MultiRole les a par héritage.


\subsubsection{{\bfseries\sffamily TODO} }
\label{sec:org3dab845}

Dans l'ideal il faudrait supprimer l'héritage qui n'a plus bcp de sens, historiquement le RoleManager pouvait trouver à la fois des role et des multi roles, mais c'est plus le cas
Mais c'est juste une structuration de code, ça ne change pas le sens.

\subsection{Le role always}
\label{sec:org512e4dd}

Dans les playbook il y a des action avec le tag always. Je suis parti du principe que ces action doivent s'exécuter à chaque fois qu'on lance ansible.
Pour faire ça je défini le role always, et l'importe dans tout les multi role (donc première action de chaque playbook dumpé).
Je sais pas si c'est une bonne pratique, mais dans kolla c'est obligatoire. en tout début du playbook (site.yml), il y a une série d'action qui crée des group\(_{\text{by}}\), gather\(_{\text{facts}}\)\ldots{} 
Et les réutilise dans les tâches qui suivent

\subsection{Bug connu}
\label{sec:orgfcf614d}

Si les tâches always ne sont pas à la suite par exemple: 
\begin{itemize}
\item tâche always 1
\item role
\item tâche always 2
\end{itemize}

Le résultat dumpé ne sera pas bon. ça donnera : 
\begin{itemize}
\item tâche always 1
\item tâche always 2
\item role
\end{itemize}

\section{De manière générale :}
\label{sec:org5d6e358}

\subsection{Avec fichier de dépendences :}
\label{sec:org24f25e2}

Je pense que ça marche pas trop mal. Je peux pas garantir que c'est
parfait, il y a peut être des choses pas gérées. Mais le problème
d'ansible c'est que avant de tomber sur un exemple qui utilise ce
genre de cas, on peux pas trop savoir que ça existe.

Mais si on ignore le bug sur les tags always, je pense que ça marche.

\subsection{Sans le fichier :}
\label{sec:org9f4c7c7}

C'est impossible\ldots{}  Alors, il y une tâche register qui stocke les
résultat des commandes dans les variable utilisé par jinja.  Le
problème c'est que pour savoir ce qui est enregistré, il faut être
capable d'avoir un peu de contexte, parceque parfois c'est pas
juste le nom de la variable mais un autre template jinja, donc il
faut pouvoir l'évaluer.


Ou peut être comme tu le disais en allant directement dans le code
d'ansible.

J'avais un début d'idée la dessus, je sais pas si c'est pratiquable: 
\begin{itemize}
\item Tu reprend le code d'ansible est tu simule une execution
\item Pour chaque tâche au lieu d'executer la tâche, tu stocke le résultat des complétion Jinja. et pour tout les register tu stocke n'importe quoi .
\end{itemize}

Le problème c'est que ça risque de pas bien marcher si l'exécution (ou pseudo exécution) depend de fichier de config.
\end{document}